---
title: "เปรียบเทียบไม่รู้จบ"
slug: "/47"
date: "2017-09-05T08:06:57.000Z"
description: "ผมคิดว่าหนึ่งในความทุกข์ที่มากที่สุดของคนเราก็คือการเปรียบเทียบ "
image: "./images/silhouettes-77496_1280_twlgxm.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน"]
---

ผมคิดว่าหนึ่งในความทุกข์ที่มากที่สุดของคนเราก็คือการเปรียบเทียบ ผมเองรู้สึกตัวเองประจำบ่อยๆว่าการเปรียบเทียบนั้นทำไมถึงทำให้เราเป็นทุกข์ เพราะเหตุผลง่ายๆนั้นก็คือ บนโลกนี้มักมีอะไรให้เปรียบเทียบอยู่เสมอ และหากเราเปรียบเทียบไปเรื่อยๆ เราก็จะยังต้องเปรียบเทียบต่อไปเรื่อยๆ ไม่มีวันจบสิ้น

ผมขอยกตัวอย่างการเปรียบเทียบที่เกิดขึ้นในชีวิตประจำวันของเรา

- เราได้เงินเดือนดีเมื่อเทียบกับเฉลี่ยประชากรเราดีใจ แต่พอเราเห็นเพื่อนร่วมงานได้มากกว่าเราน้อยใจ

- เราซื้อรถคันแรกเราภูมิใจมากในที่สุดเราก็ทำได้ แต่พอเห็นคนขับเบ็นซ์เราก็อยากได้แบบเขาบ้าง

- เราเห็นเพื่อนในเฟสบุ้คไปเที่ยวกันดูสนุกสนาน เราอยากไปเที่ยวบ้าง

- เราอยู่บ้านกับพ่อแม่ดูมีความสุข แต่พอเห็นเพื่อนทุกคนมีคอนโดเราก็อยากมีบ้าง

- เราย้ายมาจากต่างจังหวัดอยู่กรุงเทพคนเดียว เราเห็นเพื่อนได้อยู่กับพ่อแม่เราอยากอยู่แบบนั้นบ้าง

- เสื้อผ้าเราก็ใส่ได้ดีมีพอใช้ แต่พอเห็นคนใส่แบรนด์เนมเราก็อยากได้บ้าง

- เราใช้มือถือรุ่นเก่า แต่ก็ยังใช้ได้ดีไม่มีปัญหา แต่พอเห็นเพื่อมีรุ่นใหม่เราก็อยากมีบ้าง

จะเห็นได้ว่าเรื่องทุกอย่างเราสามารถนำมาเปรียบเทียบกับตัวเองได้แทบทั้งสิ้น 
แต่ประเด็นนี้สำคัญยังไงกับการลงทุน? มันสำคัญเพราะว่าในการลงทุนนั้นเราก็มักจะเปรียบเทียบเสมอ และก็มักจะไม่ค่อยเป็นประโยชน์สำหรับเราเท่าไหร่นัก ยกตัวอย่างเช่น

- เราต้องการผลตอบแทนที่ชนะตลาด เมื่อเราสามารถทำได้เราก็ยินดีกับตัวเอง แต่เมื่อเราเห็นพอทของคนอื่นโตมากกว่าเรา บางคนโตเป็นเด้งภายใน 1 ปี เราก็เสียใจและอยากได้บ้าง

จะสังเกตุว่าทั้งๆที่เรากำไร แต่เราก็ยังเป็นทุกข์เมื่อเปรียบเทียบกับคนอื่น ทั้งๆที่บางครั้งเราไม่ทราบถึงเบื้องหลังนั้นๆ ยกตัวอย่างเช่นคนที่พอร์ทโตเป็นเท่าตัวนั้นจริงๆแล้วปีที่แล้วเขาอาจจะขาดทุนก็เป็นได้ มันไม่สมเหตุสมผลหากเราจะเทียบผลตอบแทนกับคนอื่นเท่าไหร่นัก เนื่องจากปัจจัยหลายๆอย่างเรามีไม่เหมือนกัน

- ปีนี้ผลตอบแทนของเราขาดทุนเราเสียใจ แต่พอรู้ว่าคนอื่นก็ขาดทุนมากกว่าเรากลับรู้สึกดี

- เราสามารถทำผลตอบแทนได้สูงมากเทียบกับตลาด แต่เมื่อยังมีคนที่ได้ผลตอบแทนมากกว่า เราก็ไม่เคยที่จะพอใจ

จริงๆยังมีเหตุการณ์อื่นๆอีกมากในชีวิตเรา เหตุการณ์ทั้งหมดนั้นอาจจะเกิดขึ้นกับใครหลายๆคน จะเห็นว่าชีวิตเราเปรียบเทียบตลอด และเราก็ไม่สามารถหยุดที่จะเปรียบเทียบได้เพราะว่ามันคือธรรมชาติของมนุษย์ ในเมื่อเราหยุดไม่ได้เราก็ควรจะหาประโยชน์จากมัน แทนที่เราจะเอามาน้อยใจตัวเอง เราควรจะเอามาเป็นแรงบันดาลใจและเป็นเป้าหมายให้ตัวเองจะดีกว่า

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
